<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Parede de Fogo</title><link href="http://parededefogo.com.br/" rel="alternate"></link><link href="http://parededefogo.com.br/feeds/cisco.atom.xml" rel="self"></link><id>http://parededefogo.com.br/</id><updated>2011-10-25T10:40:00-02:00</updated><entry><title>Proxy-Arp: O que é e como funciona</title><link href="http://parededefogo.com.br/2011/10/proxy-arp-o-que-e-e-como-funciona/" rel="alternate"></link><updated>2011-10-25T10:40:00-02:00</updated><author><name>tdmsilvino</name></author><id>tag:parededefogo.com.br,2011-10-25:2011/10/proxy-arp-o-que-e-e-como-funciona/</id><summary type="html">&lt;p&gt;O Proxy-arp é um método onde um determinado host, que pode ser um router
ou firewall por exemplo, responde um arp request em nome de outro host.
Este protocolo (RFC-1027 &lt;a href="http://www.ietf.org/rfc/rfc1027.txt"&gt;http://www.ietf.org/rfc/rfc1027.txt&lt;/a&gt;) foi
desenvolvido no final dos anos 80 pelo Departamento de Ciências da
Computação da Universidade do Texas em Austin por necessidade deste em
segmentar sua rede de computadores. Porém, naquela época, nem todos os
devices de rede podiam ter seus endereços de redes subnetados, ou seja,
um endereço classe A não poderia ser dividido em duas, três, doze, etc
... redes diferentes pois o dispositivo somente reconhecia a classe de
seu IP.&lt;br /&gt;
&lt;!--more--&gt;Com o método de Proxy-ARP, foi possível que com um endereço
de classe A configurado em diversos hosts com máscara padrão para esta
classe fossem segmentados por routers ou firewalls que tivessem o método
de Proxy-ARP implementado. Como exemplo de seu funcionamento, temos a
topologia abaixo, onde o device Router possui o proxy-arp habilitado com
o comando "ip proxy arp" na interface Ethernet0. Este comando é
habilitado por default em devices Cisco, e é recomendado que esteja
sempre desabilitado caso seu uso não seja necessário.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[gallery]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O host A (172.16.10.100) na subnet A quer enviar pacotes para o host D
(172.16.20.200) na subnet B. Como mostrado no diagrama, o host A possui
máscara de rede classe B (255.255.0.0). Isso significa que o host A
acredita estar em uma rede diretamente conectada com toda rede
172.16.0.0/16. Quando o host A necessita se comunicar com qualquer
device que acredita estar diretamente conectado, ele envia um ARP
request (o famoso pacote "Who has IP_x.x.x.x ? Tell to x.x.x.x).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porém, como um arp request é um pacote broadcast, e por default routers
não propagam broadcast, este request nunca chegará ao host D. Porém,
como o device Router conhece a subnet onde o host D está, o Router em si
irá responder o arp-request enviado para o IP 172.16.20.200, como sendo
o mac-address 00-00-0c-94-36-ab, e todos os pacotes enviados do host A
para o host D terão o fluxo host_A-&amp;gt;Router-&amp;gt;host_D. Porém, tudo
isso será transparente para o host A e host D.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Host A necessita enviar um pacote para o host D;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Host A envia um arp-request querendo saber o mac-address do host D
    172.16.20.200&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Router recebe o arp-request, e o responde que o IP 172.16.20.200
    possui o mac-address 00-00-0c-94-36-ab;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Host A envia um pacote para o mac-address 00-00-0c-94-36-ab;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Router recebe o pacote e encaminha ao host D;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Host D recebe o pacote com o campo origem IP 172.16.10.100,
    mac-address 00-00-0c-94-36-cd;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como o host D conhece o conceito de subnet e sabe que o host A está
    em outra subnet, este envia a resposta para o IP 172.16.10.100 ao
    seu default-gateway 172.16.20.99;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Router encaminha o pacote ao host A como origem 172.16.20.200,
    mac-address 00-00-0c-94-36-ab.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Bem, tudo isso é muito confuso a parece não ser muito necessário nos
dias de hoje. Porém há ainda muitas redes onde utilizam sistemas legados
ou falsos dispositivos que são vendidos como "TCP/IP enabled" como
catracas eletrônicas, relógios de ponto, PLCs entre outros, e nesses
casos a utilização de proxy arp se faz necessário. Mas a utlização de
tal método possui mais desvantagens do que vantagens. Entre as
desvantagens podemos citar o aumento de tráfego ARP em determinado
segmento de rede, podendo até mesmo causar issues de high cpu nos
routers. Outra desvantagem é que os computadores que não tem
configuração de subnet necessitarão de grandes tabelas ARP. Um outro
ponto é a segurança, uma vez que em um cenário desses fica fácil a
utilização da técnica em spoofing.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No exemplo de debug abaixo, foi utilizado a topologia acima com os
mesmos Ips. O primeiro comando ping à partir do HOST_A foi dado com o
proxy-arp desabilitado no device ROUTER. Notem que o ROUTER recebe os
ARP Request, porém não envia nenhuma resposta. No segundo ping, o
proxy-arp está habilitado na interface diretamente conectada ao HOST_A.
o ROUTER envia o arp reply logo em seguida que recebe o arp request do
HOST_A.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[ROUTER]&lt;br /&gt;
ROUTER(config)#int f1/0&lt;br /&gt;
ROUTER(config-if)#no ip proxy-arp&lt;br /&gt;
*Feb 13 22:36:04.719: IP ARP: rcvd req src 172.16.10.100
c801.1f95.0010, dst 172.16.20.200 FastEthernet1/0&lt;br /&gt;
*Feb 13 22:36:24.227: IP ARP: rcvd req src 172.16.10.100
c801.1f95.0010, dst 172.16.20.200 FastEthernet1/0&lt;br /&gt;
*Feb 13 22:36:26.287: IP ARP: rcvd req src 172.16.10.100
c801.1f95.0010, dst 172.16.20.200 FastEthernet1/0&lt;br /&gt;
*Feb 13 22:36:28.287: IP ARP: rcvd req src 172.16.10.100
c801.1f95.0010, dst 172.16.20.200 FastEthernet1/0&lt;br /&gt;
*Feb 13 22:36:30.291: IP ARP: rcvd req src 172.16.10.100
c801.1f95.0010, dst 172.16.20.200 FastEthernet1/0&lt;br /&gt;
*Feb 13 22:36:32.295: IP ARP: rcvd req src 172.16.10.100
c801.1f95.0010, dst 172.16.20.200 FastEthernet1/0&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ROUTER(config-if)#ip proxy-arp&lt;br /&gt;
*Feb 13 22:36:57.791: IP ARP: rcvd req src 172.16.10.100
c801.1f95.0010, dst 172.16.20.200 FastEthernet1/0&lt;br /&gt;
*Feb 13 22:36:57.795: IP ARP: sent rep src 172.16.20.200
ca02.1f95.001c, dst 172.16.10.100 c801.1f95.0010 FastEthernet1/0&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[HOST_A]&lt;br /&gt;
HOST_A#ping 172.16.20.200&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Type escape sequence to abort.&lt;br /&gt;
Sending 5, 100-byte ICMP Echos to 172.16.20.200, timeout is 2 seconds:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;*Mar 1 00:26:02.855: IP ARP: creating incomplete entry for IP address:
172.16.20.200 interface FastEthernet1/0&lt;br /&gt;
*Mar 1 00:26:02.859: IP ARP: sent req src 172.16.10.100
c801.1f95.0010,&lt;br /&gt;
dst 172.16.20.200 0000.0000.0000 FastEthernet1/0.&lt;br /&gt;
*Mar 1 00:26:04.855: IP ARP: sent req src 172.16.10.100
c801.1f95.0010,&lt;br /&gt;
dst 172.16.20.200 0000.0000.0000 FastEthernet1/0.&lt;br /&gt;
*Mar 1 00:26:06.855: IP ARP: sent req src 172.16.10.100
c801.1f95.0010,&lt;br /&gt;
dst 172.16.20.200 0000.0000.0000 FastEthernet1/0.&lt;br /&gt;
*Mar 1 00:26:08.855: IP ARP: sent req src 172.16.10.100
c801.1f95.0010,&lt;br /&gt;
dst 172.16.20.200 0000.0000.0000 FastEthernet1/0.&lt;br /&gt;
*Mar 1 00:26:10.855: IP ARP: sent req src 172.16.10.100
c801.1f95.0010,&lt;br /&gt;
dst 172.16.20.200 0000.0000.0000 FastEthernet1/0.&lt;br /&gt;
Success rate is 0 percent (0/5)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;HOST_A#ping 172.16.20.200&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Type escape sequence to abort.&lt;br /&gt;
Sending 5, 100-byte ICMP Echos to 172.16.20.200, timeout is 2 seconds:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;*Mar 1 00:26:36.419: IP ARP: sent req src 172.16.10.100
c801.1f95.0010,&lt;br /&gt;
dst 172.16.20.200 0000.0000.0000 FastEthernet1/0&lt;br /&gt;
*Mar 1 00:26:36.475: IP ARP: rcvd rep src 172.16.20.200
ca02.1f95.001c, dst 172.16.10.100 FastEthernet1/0.!!!!&lt;br /&gt;
Success rate is 80 percent (4/5), round-trip min/avg/max = 56/163/200
ms&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Autor: Rodrigo Varela Simões&lt;/p&gt;</summary><category term="proxy-arp"></category></entry></feed>